蘋論：封殺民族黨形同謀殺「一國兩制」

蘋論：封殺民族黨形同謀殺「一國兩制」 - 盧峯

保安局長李家超決定以《社團條例》把香港民族黨定性為黑社會般的非法社團，強制它停止運作不讓人意外。

早在警方提出相關建議的時候，已知道特區政府決定動手，而特區政府要動手也不是因為警務處長盧偉聰或保安局長李家超對「港獨」特別反感，而是北京早已定下這個政治任務，特區政府不能不照做，頂多依足法例程序「走一轉」以示依法辦事就算了。

此所以當李家超星期一說是他自己作出有關決定、京官沒甚麼意見或壓力時，只讓人哭笑不得，覺得他說謊的能耐實在低下，誰也騙不了。

國際社會對兩制失信心

儘管特區政府已鐵定心要按北京的旨意封殺民族黨，可做起事來還是充滿偷偷摸摸見不得光的味道。

星期一是中秋節，很多公司提早下班，大部份市民都在忙於準備晚餐及夜後的節目慶祝中秋，還有些人早已離港到外地賞月慶中秋。政府特地選中秋這樣的日子公佈決定顯然想借節慶氣氛掩蓋自己的齷齪行徑，減少社會反彈外還有甚麼原因。

其實，等到星期三上班日或星期五憲報正常出版的日子公佈決定，既無損決定的威力，也可以光明磊落的讓全社會認真作反應及討論，政府有甚麼必要搶着在中秋公佈消息呢？由這個不合理安排可見它意圖蒙混過關的卑劣意圖。

當然，特區政府要偷偷摸摸行事不是沒理由的。今次決定取締香港民族黨是對一國兩制的巨大打擊，是對公民權利自由的嚴重傷害，並為政府濫權限制市民的言論結社自由立下極壞先例，隨時令市民及國際社會對「一國兩制高度自治」信心大失。看看各個長期關注香港事務的大國如何反應就知道決定造成多大傷害。

美國駐港領事館、英國外交部、歐盟外交事務委員會在取締民族黨的決定宣佈後迅即發表聲明，批評決定侵損港人的自由與權利，也是對一國兩制原則的破壞。

美國國務卿蓬佩奧在出席聯合國會議時也罕有直接評論香港情況，強調美國支持香港的言論、集會及結社自由，認為美國跟香港有共同價值觀，必須要盡力維護（vigorously protected）。

西方大國強而有力的反應不僅是批評，也有提醒甚至警告特區政府及北京的意思，要她們明白西方民主國家對粗暴踐踏一國兩制原則及香港公民權利的惡行不會視若無睹，而會積極發聲。

更重要的是，西方大國及國際社會之所以給予香港各種特殊的地位及安排，是期望北京信守諾言，落實一國兩制方針。

假若北京政府及特區政府自己親手破壞有關方針及承諾，國際社會大有可能改變現時對香港的特殊政策，不再支持香港的獨特國際身份與地位，到時候香港失去競爭力及利用價值，對香港及中國的損害難以想像。

粗暴踐踏港人權利自由

而對香港市民來說，取締香港民族黨，把它打成黑社會般的非法組織是對港人言論自由、結社自由、集會自由的粗暴踐踏。

民族黨以「香港獨立」為政治綱領雖然觸犯了當權者的禁忌，但該黨自2016年成立到星期一被取締期間從沒有以任何違法或暴力手段推動「港獨」，頂多只是在論壇、研討會提出自己的想法，在街頭派派傳單，成立網站宣傳理念等，這些都屬於言論自由的範圍，該受到《基本法》、國際人權公約及香港人權法的保障。

特區政府DQ該黨候選人的參選資格，把他們拒諸議會門外已是不合理限制，今次引用《社團條例》把該黨變成非法組織更是完全違反《基本法》、人權法的規定，令市民感到個人權利自由毫無保障。

試想想若果一個沒有違反法律、沒有暴力犯罪行為的團體可以隨時被取締，其他政黨、其他社運組織及民間團體也可隨時成為政權封殺目標，失卻任何保障。

往下來提議過自決的香港眾志、主張平反六四追究屠城責任的支聯會、反對中港融合的組織有可能成為警務處社團註冊主任及保安局的打擊對象，在某個節日如平安夜或年卅晚被宣佈為非法組織。這樣下來，港人的自由與權利還有保障嗎？

盧峯
周一至周六刊出

下一則
下一則
江湖滾熱辣 (馬龍)